\chapter*{Введение}
\label{sec:afterwords}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}

До недавнего времени считалось, что функциональные языки программирования можно использовать только в исследовательских целях, так как для решения реальных задачони недостаточно производительны. В таких языках действительно используется сложная структура данных с динамическим распределением памяти, реализован более сложно (но и более гибкий) механизм вывода функций и т.д. Более того, считается, что разобраться в таких языках может только специалист с ученой степенью.

Действительно, функциональные языки очень удобны для научных исследований в области , так как их очень просто формализовать. Однако можно привести и примеры их использования для реализации программных систем широкого назначения: например, графические системы компании Autodesk или текстовый редакто GNU emacs и т. д. Хотя подавляющее большинство программных систем пишутся с помощью императивных языков типа С\#, С++ или Java.

В последнее время наблюдается проникновение функционального подхода в индустриальную низшу. Современные функциональные языки приобретают все большую популярность. Это можно объяснить двумя факторами.

Во-первых, проблемы с производительностью, которые ранее препятствовали распространению функциональных языков, перестают быть актуальными. В современном мире проще пожертвовать производительностью, но сэкономить на высокооплачиваемом труде программиста. Функциональный подход способствует более высокому уровню абстракции при написании программ, что позволяет чаще повторно использовать код, экономя время, идущее на отладку, которую также упрощает и отсутствие побочных эффектов.

Во-вторых, растет популярность параллельного и ассинхронного прогрммирования. На традиционных мперативных языках ввиду наличия общей памяти написание такого кода связано со значительными трудностями и одно из решений кроется именно в переходе к функциональному программированию.

Все языки функционального программирования основаны на одной и той же математической модели - лямбда-исчислении, которая относится к редукционным семантикам. Здесь особую роль играет редуцирующая функция. Проблема заключается в прямом ее применении в интерпретаторе (время работы при этом может быть очень большим). В данной работе будет разработан один из способов сокращения времени применения редуцирующей функции в интерпретаторе, основанный на рефокусировке, позволяющей болеее эффективно находить потенциальный редекс.